{"title": "Hỏi đáp: Uống thuốc calcium corbiere và obimin plus cùng một lúc có được không?", "question": "Tôi sinhh mổ bé được 3kg. Lúc mang thai tôi không uống sữa bầu, cũng không ăn được tôm, cua. Hiện bé được 1,5 tháng, bé ngủ hay choàng mình, giật mình, ngủ không được ngon. Nghe bạn bè nói do thiếu canxi nên bé có triệu chứng như vậy. Tôi mua Calcium Corbiere và Obimin plus để bổ sung nhưng không biết uống hai loại này cùng 1 lúc có được không? Mong bác sĩ giải đáp giúp tôi. Xin chân thành cảm ơn", "answer": "Chào bạn,,Trẻ bị thiếu vitamin D và canxi thường giật mình, khóc đêm, ọc sữa. Bạn nên cho bé phơi nắng sáng mỗi ngày 30 phút và uống 400 UI vitamin D3 mỗi ngày. Bạn có thể uống phối hợp cả Obimin và Calcium corbiere (mỗi ngày một ống).,Thân mến,,BS. CK1 Nguyễn Thị Từ Anh.,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/uong-thuoc-calcium-corbiere-va-obimin-plus-cung-mot-luc-co-duoc-khong/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé hay bị xón ra ngoài", "question": "Chào bác sĩ,Con trai tôi 6.5 tháng tuổi, nặng 8,35kg. Hiện bé ăn dặm ngày hai bữa bột 150ml/lần, khoảng 300ml sữa công thức + đêm bú mẹ (do hiện nay tôi đã đi làm lại) . Bé đã mọc được 6 răng, trườn giỏi và đã chớm bò. Vừa qua tôi có đưa bé đi khám bệnh ở bệnh viện Nhi Đồng 1 (chỉ là côn trùng cắn), nhìn thấy da bé nhợt nhạt bác sĩ có kê toa cho con tôi uống thuốc Appeton Multivitamin Plus Infant Drops ngày 2 lần, mỗi lần 1ml . Nhưng khi về nhà tôi có xem lại hướng dẫn sử dụng trong chai thuốc thì liều dùng cho trẻ từ 0-12 tháng là 1ml/ngày. Xin hỏi bác sĩ cho con tôi uống với liều gấp đôi liều khuyến cáo như vậy có ảnh hưởng gì không? Hiện bé vẫn uống Sterogyl 2 giọt/ngày theo đơn của bác sĩ  bệnh viện Từ Dũ kê, vậy hai thuốc này có dùng chung được không? Xin bác sĩ tư vấn dùm, cám ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,Bé của bạn bú sữa mẹ bị sôi bụng là hiện tượng bình thường. Tuy nhiên, bé của bạn bị són phân nhiều lần trong ngày, mẹ ăn uống kiêng khem thì nhiều khả năng là bé bị thiếu vitamin D và canxi. Bạn cần ăn uống đầy đủ chất dinh dưỡng như thịt, cá, rau, trái cây, phô-mai, uống sữa dành cho phụ nữ có thai và cho con bú (sữa bà bầu). Đặc biệt, không được kiêng chất béo vì sẽ làm kém hấp thu các vitamin A, D, E, K. Các vitamin này rất cần thiết cho sự phát triển của bé. Ngoài ra, bạn cần cho bé phơi nắng mỗi buổi sáng 20 phút, uống 400 UI vitamin D mỗi ngày. Nếu phân bé có đàm, máu, bú kém đi, nôn ói thì bạn cần đưa bé đi khám bệnh.,Thân mến,,BS. CK1 Nguyễn Thị Từ Anh,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-hay-bi-xon-ra-ngoai/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ ít đi tiêu", "question": "Em chào bác sĩ,Bé nhà em được hơn 2 tháng tuổi, lúc trong tháng bé bú sữa ngoài vì em chưa có sữa, bé đi cầu hàng ngày, có khi 2 ngày 1 lần. qua tháng thứ 2 thì em có nhiều sữa hơn, nên cho bé bú sữa ngoài ít hơn thì 2 ngày, có khi 3 hoặc 4 ngày bé mới đi một lần, phân bình thường, hàng ngày bé vẫn xì hơi bình thường. Bây giờ bé được 2 tháng 14 ngày, em đã đủ sữa, cho bú mẹ, mỗi ngày dặm thêm 2 hoặc 3 bình sữa công thức, mỗi bình 60ml. Hai lần gần đây 7 ngày bé mới đi cầu 1 lần, hôm nay là 9 ngày mà bé vẫn chưa đi cầu, bé bình thường, không bị táo bón, không rặn gì cả, bụng bé bình thường, không chướng, bé vẫn xì hơi bình thường, ăn ngủ tốt, không quấy. Em vẫn ăn uống đầy đủ, chỉ ăn cơm hơn lúc trước, mỗi bữa gần 1 chén cơm, sữa, rau lang, khoai lang em vẫn ăn bình thường. Em không biết bé có sao không? Em có hỏi bác sĩ nhi ở quê thì bảo bình thường, chỉ cần em uống nhiều nước. Bác sĩ tư vấn giúp em với. Em cám ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,Bé của bạn 9 ngày mới đi tiêu 1 lần nhưng phân không bón, không rặn, vẫn chơi bình thường, bụng mềm, không chướng. Như vậy, bé có tình trạng chậm đi tiêu. Trong thư bạn không cho biết con bạn có tăng cân tốt hay không. Nếu bé tăng cân ít hơn 600g mỗi tháng thì tình trạng chậm đi tiêu do bú chưa đủ, cần cho bú sữa mẹ nhiều lần hơn trong ngày, bạn cần uống mỗi ngày 1 lít sữa để tăng chất lượng sữa mẹ. Nếu bé vẫn tăng cân tốt, bạn nên bổ sung thêm trong chế độ ăn của bạn nhiều rau, trái cây giàu xơ (chuối, đu đủ, bưởi, dứa…) và nước. Chúc bạn thành công!,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-it-di-tieu/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ sơ sinh bị táo bón", "question": "Kính chào bác sĩ, Con em mới sinh được 10 ngày tại bệnh viện Từ Dũ, lúc ở bệnh viện mỗi ngày bé đều đi tiêu 2 đến 3 lần. Tuy nhiên, từ ngày bé về bé bú rất tốt (kết hợp cả bú mẹ và bú sữa ngoài) thì bé bắt đầu đi tiêu ít hơn, và thường là cả ngày bé không đi tiêu lần nào. Hôm qua ngày 06/12/2013 khi bé khóc nhiều và bụng hơi chướng thì em cho bơm một ít thuốc vào hậu môn bé thì bé đã đi rất nhiều và tình trạng phân là bình thường không khô cứng hay vón cục. Tuy vậy, từ hôm qua đến bây giờ tức là đã hơn 26 tiếng bé vẫn không đi tiêu tiếp dù em đã dùng hết các cách kể cả mát xa bụng và hậu môn. Em hoang mang quá bác sĩ ơi. Rất mong bác sĩ sẽ xem và trả lời sớm giúp em để giúp vợ chồng em vượt qua cơn stress này. Rất cám ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,,Em bé của bạn có tình trạng chậm đi cầu tuy nhiên, bé sơ sinh có thể 5 ngày mới đi cầu một lần do đường ruột bé chưa phát triển hoàn toàn và lượng chất thải trong sữa không nhiều. Khác với người lớn, ăn nhiều thức ăn, chất xơ nhiều, chất thải nhiều nên đi cầu mỗi ngày hoặc 2 ngày một lần. Vì vậy, bạn không cần phải lo lắng quá. Để cải thiện tình trạng này, bạn nên cho bé bú sữa mẹ hoàn toàn và bú thật nhiều lần trong ngày (có thể 1-2 giờ bú một lần). Mẹ cần phải ăn nhiều rau, trái cây, uống nhiều nước và nước trái cây để có nhiều chất xơ trong sữa mẹ. Nếu tình trạng chậm đi cầu kèm theo chướng bụng nhiều, ọc sữa thì cần phải đi khám bệnh.,,Thân mến,,Bs CK1 Nguyễn Thị Từ Anh,Khoa Sơ Sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-so-sinh-bi-tao-bon/"}
{"title": "Hỏi đáp: Cho bé ăn bột", "question": "Chào bác sĩ, bé nhà em đựơc 6,5 tháng em cho bé ăn 3 bữa bột/ngày, mỗi bữa 100ml nước pha bột, một ngày bé bú 5 lần, mỗi đêm 3 lần. Em cho bé ăn thêm 1 hũ váng sữa và 1/2 hũ sữa chua. Bác sĩ cho em hỏi bé ăn và bú vậy có đủ chuẩn chưa? Bé chỉ nặng 6.2kg (bé trai). Mong bác sĩ tư vấn, em cám ơn.", "answer": "Chào bạn,,Em bé của bạn chỉ nên ăn mỗi ngày 2 cữ bột hoặc cháo. Lượng sữa tổng cộng cả ngày lẫn đêm chỉ cần 700 – 900 ml. Bạn có thể cho bé ăn thêm trái cây, sữa chua, phô-mai, uống nước trái cây mỗi ngày.,Thân mến.,ThS. BS Nguyễn Thị Ái Xuân.\nKhoa Sơ Sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/cho-be-an-bot/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 3 tháng tuổi đi ngoài phân có màu vàng xanh", "question": "Kính chào bác sĩ, con em sinh mổ là bé trai được 3,5kg. Bây giờ bé được 3 tháng cân nặng 6kg. Xin bác sĩ tư vấn giúp em : Từ khi bé được 2 tháng tuổi thì trung bình 3 ngày mới đi đại tiện 1 lần, phân vàng và hoa cai hoa ca, 16 ngày gần đây thì 4 hoặc 5 ngày bé mới đi vệ sinh, đi ohaan màu vàng xanh, có 1 lần có xíu bọt. Bé vẫn bú, ngủ bình thường. Mà gần đây bé hay bị viêm mũi, họng, có uống 5 ngày thuốc , xin hỏi bác sĩ có phải bé nhà em bị táo bón không? Câu hỏi thứ 2 xin bác sĩ giải đáp giúp em : Thời tiết mùa đông thế này thì em nên tắm nắng cho bé lúc mấy giờ, mỗi lần khoảng bao lâu, và bé có uống bổ sung vitamin D Sterogl ( em pha 2 giọt vitamin D với 4 muỗng nước ấm). Như vậy là đã pha loãng chưa ạ hay cần pha chung với sữa. Bé nhà em bị ngực lõm bẩm sinh, ngực lõm có ảnh hưởng đến hệ hô hấp và tiêu hóa của bé không ạ vì bé nhà em được 3 tháng mà chỉ uống được 60ml/ lần, 1 ngày 5 lần bú, bé có bú kèm sữa mẹ. Em có nên cho bé uống men tiêu hóa hay thuốc bổ để giúp bé ăn ngon hơn không? Mong sớm nhận được hồi âm của bác sĩ", "answer": "Chào bạn,,Táo bón là là tình trạng phân trở nên khô và rắn, vón cục thành hòn như phân dê. Khi táo bón, trẻ bị đại tiện khó khăn, phải ngồi lâu, rặn nhiều, mặt đỏ bừng, có thể kêu khóc do đau rát hậu môn, phân có thể dính chút máu đỏ tươi. Tình trạng này xảy ra trong hầu hết các lần đi đại tiện và kéo dài tối thiểu hai tuần. Vào thời tiết mùa đông bạn có thể cho trẻ tăm nắng muộn hơn nhưng không được trễ quá 9 giờ sáng. Mỗi ngày trung bình 15 phút, không mặc quần áo, nắng chiếu trực tiếp lên da trẻ. Nếu trẻ không được tắm nắng thường xuyên thì bạn có thể bổ sung vitamin D. Bạn pha thuốc và lượng nước vừa đủ sao cho trẻ dễ dung nạp.Trẻ nhà bạn bú mẹ kèm thêm 60ml sữa ngoài vào mỗi cử bú. Tuy nhiên khi trẻ được 3 tháng tuổi chỉ đạt từ 3,5 kg lúc sinh đến nay là 6 kg. Điều này chứng tỏ lượng sữa mẹ không đủ, không đảm bảo đủ cho trẻ tăng trưởng trong 3 tháng đầu. Vậy bạn cần tăng số lần bú mẹ và mẹ cần ăn chế độ giàu năng lượng và uống nhiều nước (tối thiểu 1500-2000ml nước sữa+ nước canh). Nếu bạn đã thực hiện mà tình trạng trẻ vẫn không cải thiện bạn nên đưa trẻ đến bác sĩ chuyên khoa nhi để kiểm tra.,Chúc bạn thành công!,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy,Khoa Sơ Sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-3-thang-tuoi-di-ngoai-phan-co-mau-vang-xanh/"}
{"title": "Hỏi đáp: Viêm nướu", "question": "Chào bác sĩ,Con em tròn 8 tháng tuổi, bé bị viêm nướu, lở miệng không bú được và hay chảy nước bọt. Bác sĩ tư vấn giúp em cách điều trị hợp lý. Chân thành cảm ơn bác sĩ", "answer": "Chào bạn,,Bé bị viêm nướu, lở miệng, bú kém có thể do bệnh tay chân miệng hoặc chỉ là bệnh lý viêm loét miệng. Bạn nên đưa bé đi khám chuyên khoa Nhi để được chẩn đoán, điều trị và hướng dẫn chăm sóc.,Thân mến,,ThS. BS Nguyễn Thị Ái Xuân.,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/viem-nuou/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 2.5 tháng ít đi ị", "question": "Bác sĩ ơi, bé nhà cháu từ lúc bắt đầu sang tháng thứ 2 đến giờ cứ phải 5 ngày mới đi ị 1 lần, bé bú sữa mẹ hoàn toàn, khoảng từ 1.5 tháng trở ra em cho bé bú thêm sữa ngoài vì sợ bé  không đủ no ( sữa của em ít quá ), nhưng bé vẫn không cải thiện được tình trạng đi ị.Em phải thụt bé mới đi, còn bé chỉ tự đi được khoảng 3 lần thôi. Em ăn không được nhiều, mỗi bữa chỉ được 2 bát cơm, 1 ngày em cũng chỉ uống được 1 ly sữa. Bé nhà em 2 tháng mà chỉ được có 4.3kg, lúc sinh bé ra được 2.7kg. Bác sĩ có thể cho mẹ con em lời khuyên được không ạ? Em cảm ơn bác sĩ nhiều ạ", "answer": "Chào bạn,,Em bé của bạn có tình trạng chậm đi cầu nhưng nếu phân bé vẫn mềm thì bạn không nên thụt hậu môn hoài sẽ tạo thành thói quen không tốt cho bé. Em bé bú sữa mẹ có thể 5 ngày mới đi cầu một lần. Nếu bụng bé không bị phình, không bị ọc sữa, vẫn bú tốt thì chỉ cần xoa bụng quanh rốn theo chiều kim đồng hồ mỗi ngày nhiều lần trước bú. Khi bé được 4 tháng mà tình trạng này chưa giảm thì bạn có thể cho bé uống thêm nước trái cây mỗi ngày. Bạn cần phải uống mỗi ngày 1 lít sữa thì sữa của bạn mới đủ chất dinh dưỡng để bé lên cân tốt. Hãy cứ xem uống sữa như uống thuốc để cho con lên cân chứ không phải cho mẹ thì bạn sẽ uống được thôi.,Thân mến.,Bs CK1 Nguyễn Thị Từ Anh,Khoa Sơ Sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-25-thang-it-di-i/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ 2 tháng vặn mình liên tục, rặn đỏ mặt, ọc sữa", "question": "Kính gửi bác sĩ!Mong bác sĩ tư vấn giúp em trường hợp bé nhà em như sau ạ: Bé sinh thường, lúc sinh nặng 3.35kg, sau 1 tháng nặng 4,5kg, bú sữa mẹ hoàn toàn. Hàng ngày em có để bé tắm nắng buổi sáng 20-30 phút/ngày trong khoảng từ 7h-8h, không uống thêm thuốc gì khác. Em uống sữa Vinamilk 3 hộp/ngày có 16 IU Vitamin D và 110mg canxi/hộp. Hiện bé được 1 tháng 1 tuần tuổi, trong vòng 2 ngày gần đây, em thấy bé vặn mình nhiều hơn bình thường, kèm theo đỏ mặt, rặn – đặc biệt là vào ban đêm. Như đêm qua bé ngủ không ngoan, cứ ọ ẹ và vặn mình liên tục. Khi bú mẹ, bé gầm gừ trong cổ họng và thi thoảng ưỡn người, khóc thành tiếng. Tình trạng ợ sữa diễn ra nhiều hơn khoảng 4-5 lần/ngày (sau mỗi lần bú, em đều bế và vỗ lưng cho bé khoảng 5", sau đó đặt bé nằm nghiêng). Bé ợ sữa sau khi bú mẹ khoảng 20-30 phút chứ không ợ ngay. Có lúc chỉ ợ ít giống như nhè sữa ra, có lúc ợ thành dòng như suối. Bác sĩ cho em hỏi như vậy bé có bị thiếu chất hoặc bệnh gì, và điều trị như thế nào ạ? Em cảm ơn bác sĩ nhiều!", "answer": "Chào bạn,,Bé của bạn có thể bị trào ngược dạ dày thực quản. Bạn nên đưa bé đi khám chuyên khoa tiêu hóa để bé được chẩn đoán và điều trị. Sau khi bú, bạn nên vác đứng em bé 20 – 30 phút rồi mới đặt bé nằm xuống. Khi nằm thì xếp khăn lông kê dưới lưng và đầu bé sao cho bé nằm tư thế đầu cao 30 độ. Bạn cần uống mỗi ngày 1 lít sữa để tăng hàm lượng canxi và vitamin D trong sữa mẹ. Bé nên uống mỗi ngày 400 UI vitamin D3.,Thân mến.,Bs CK1 Nguyễn Thị Từ Anh,Khoa Sơ Sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-2-thang-van-minh-lien-tuc-ran-do-mat-oc-sua/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé đã rụng rốn nhưng vẫn chay dịch", "question": "Chào Bác sĩ!Bé nhà em đã rụng rốn sau khoảng 19 ngày. Sau đó em tiếp tục vệ sinh cẩn thận hàng ngày bằng cồn 70 độ và bôi thuốc xanh Milian nhưng rốn khô được 1 tuần lại chảy dịch hơi vàng, không hôi. Em đưa đi khám bác sĩ cho siêu âm không bị ống rốn dẫn tiểu và không thấy có hạt chồi rốn. Sau đó em về vệ sinh cho bé thay cồn 70 độ bằng nước muối eficol 0.9% và vẫn bôi thuốc xanh milian đến nay hơn 1 tuần rốn bé vẫn chảy dịch, không hôi, không thấy bé sốt. Em rất lo lắng vì bé đã sinh được 1 tháng 10 ngày mà rốn vẫn chưa khô. Mong bác sĩ cho lời khuyên, em cảm ơn nhiều!  ", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên đưa bé đi khám chuyên khoa sơ sinh để bé được chẩn đoán và mẹ được hướng dẫn cách chăm sóc rốn.,Thân mến.,Bs CK1 Nguyễn Thị Từ Anh,Khoa Sơ Sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-da-rung-ron-nhung-van-chay-dich/"}
